title: 自然言語とプログラミング言語
authors: Sarashino M.
route: natural_and_programming_language
date: 2018-06-30
edited: 2019-06-15
lang: ja
tags: language, programming language, semantics, essay, book report
leading-summary: プログラミング言語を学ぼうとする初学者の抱く幾つかの疑問の内，自然言語との比較は解決されづらいものの一つであろう．この疑問への回答として，本文では自然言語とプログラミング言語の違いについて考察する．
summary: プログラミング言語を学ぼうとする初学者の抱く幾つかの疑問の内，自然言語との比較は解決されづらいものの一つであろう．この疑問への回答として，本文では自然言語とプログラミング言語の違いについて考察する．また，自然言語にはプログラミング言語のような論理的な側面が内包されており，プログラミング言語には持ち得ない意味論がある．この意味論は哲学的な難題であるため幾つかの解釈はあっても回答はないが，本文ではその内言語行為論に基づいて自然言語にありプログラミング言語にないものの正体を考察する．


---
### 1 導入
プログラミングとかAI(人工知能)とか機械学習とか，そういうワードになんとなく興味がある方に読んでもらえればと思って書いた．
もともとこの文は同じ題で800字程度の小論を書く目的だったのだが，
内容が内容だけに下書きのつもりが長文が錬成されてしまったものだ．
この文章を書き上げることができたのは，Hitachiが汎用AIとプレスリリースをし，IBMが認識するAIかのような表現を繰替えしたことに酷く絶望したお陰である．

内容としては，システムが正しく構築されるよりも前にそのシステムの要求や要件は正しかったのか，という問いである．
できるだけ理解り易く書くつもりではあるが，わかりづらいこともあるかと思う．
一般的でない用語があればいちいち解説するようにしているし，不用意に使わないよう心がけた．
また，理解し難いと予想できる訳語は導入する際に元の単語を載せるようにする．

#### 1.1 理論と日常
本文の目的は，形式的，あるいは理系的理論と我々の日常の繋がりを紐解くことである．
尚，以降も形式的と言う言葉がたびたび出るが，ピンとこない方は大雑把に理系的と読み替えてもらって構わない．
具体的には形式的言語であるプログラミング言語と形式的言語を内包する自然言語の比較をし，形式的な論理の由縁とその限界を考える．

簡単に書いたつもりではあるが，残念ながら長文になってしまった．
しかし全体を通してかなり駆け足である．
また，多く若者がそうであるように剽窃的であると思う．
もし興味がわけばテリー・ウィノグラード氏とフェルナンド・フローレス氏共著の&quot;コンピューターと認知を理解する&quot;[Understanding Cognition and Computer]を読んでいただきたい．
実のところほとんどはこの本によるものだ．

構成としては2章第1節で内包系の説明をし，第2節で外延的意味論(表示的意味論)について考え，第3節で再び内包系とその意味について考える．
### 2 内包的意味と外延的意味
#### 2.1 暗示する言葉
実際の言語を考えるにあたって最初の壁は，言語が客観的な事実を述べることができないことを示すことだ．
はじめに，言語の根源的な意味が主体を離れることができないことの一例を示す．
この節の結論は「言語は内包的意味を持ち，その内包的意味の本質は言語行為によるインタラクションである．」である．
もちろん以下に解説が続くので何を言っているのかわからなくとも読み進めていただきたい．
何を言うのかわかった方は，批判的に読んでくださると嬉しい．

日常において言語が意識に上がる時，ほとんどの場合言語は現実に対応を持っている．
例えば"石"という言葉は今そこにある現実の石に対応しており，それが"石"という言葉の意味であるということだ．
この事を外延的[denotative]であると言い，ある言葉が客観的に一つの物事を代表しているという意味になる．
ここから言語の意味は全て現実に対応するものだという仮定を得ることができ，実際そのように考える方もいる．
しかし私たちが自然に扱う様な言葉は，通常複数の意味を持つものだ．
それは例えば，"石"がどれほどの大きさを示すのかは話し手と聞き手の間に暗黙に了解されていて，砂利の粒が石でないとお互いが認識しているという事であり，
例えばその"石"をダイヤモンドのことだとは思わないことだ．
こう考えると"石"という言葉が意味を持つのは，互いにその言葉の意味付けが一致しているために思える．
ならばお互いの意味付けが等しいことを証明することはできるだろうか．

もしこれを示すために，宝石にも尿結石にもなりうるこの"石"という言葉を互いの間に一意に定義するならば，
二人に間の暗黙の了解を明確にしなければならない．
この明確化は辞書の定義から各々の文脈[context]での定義へ拡張することだ．
しかし正しく定義するため文脈を遡ると，無限に遡り続けることができることに気づく．
言葉の意味を問うことがいくらでもできるため，全く違う意味に取り違うことがないと言えるだけの根拠を陳列するのはできないのだ．
これは哲学が完結しない理由に等しい．
ただの名詞でさえそうなのだ．どうやら言語というのは，第三者からも明らかに意味の通るような客観的現実を写す道具ではないらしい．
これは言語の根本が外延的でないということでもある．

ならば言語はどのようにして意味を持ち得るのろうか．
一つの考え方として，全ての言語を聞き手，読み手へ影響を及ぼす言語行為[Speech act]として考えるものがある．
私たちが日々交わす会話は，両者の合意の内で共鳴する様に互いに影響し合うことであり，影響を及ぼす様は行為である．
日本語では"言動"という言葉がそう言った考えを示しているだろう．
この言語を行為として捉える前提は，言葉の意味が外延的でなく定義できる事を示している．
これを内包的[connotative]であると言い，暗示的や示唆的であると言う意味合いになる．
内包的な表現は，話し手と受け手の間の共感領域[consensual domain]*という合意された領域に現れる．
共感領域というのは，ある行為の意味を領域内の意識の間で合意し得るような領域だ。
例えば"犬"と言ってそれがなにを指すのか伝わるのであれば，それは両者の間に"犬"という言葉が意味を持つような共感領域があるということになる．


note: 生物学者であり哲学者であるHumberto Maturana氏によって導入された言葉だ．
これより手前に構造的カップリング[structural coupling]と言う概念があるのだが，本文の範囲では"暗黙の合意"という事にまとめてしまった．
構造的カップリングとは，ある生命が体外との連続的[plastic]で複数回に渡るインタラクションによって個体の内部を変態することで，
結果的に外部にその'意味'があるかのような振る舞いをすることである．
言語について言えば，その定義と思われる感覚や動作，別の言葉がその言葉と結びついたように見えることである．
インタラクションが共鳴するような形で構造的カップリングがうまれ，これを元に連続的，恣意的にインタラクションが続く．共感領域はこの対(つい)の束による領域である．

人々がお互いに作用し合うことで両者の間に暗黙の合意が生まれ，それが徐々に育って行くことで高度な共感領域になる．
するとここには両者にとって内包的な意味を持つ言葉が生まれる．
また同時にその言葉は共感領域の外へ出ることができない．
しかし言葉によっては共感領域を自由に出ていくような印象を受けることがあるだろう．
それは例えば"リンゴが二つあったが，一つ平らげてしまった"と言った時に結果リンゴが恐らく一つしかないであろうことは，およそ誰にでも伝わるだろうということだ．
この事については次節で示す．

本節のまとめは，はじめに述べたように
&mdash; 自然言語とはこのように内包的な意味を持つものであり，その本質は言語行為のインタラクションであると考えられる． &mdash;
となる．

#### 2.2 正しい言葉
ここまでは日常に於ける言語に外延的な意味が定められないという話をしてきたが，形式的な言語には明確な意味がある．
例えば論文は読む人によって様相を変えたりしないし，正しく定義されたプログラムは実行する環境の違いで不規則な動作をしたりはしない*．
これは，形式的な言語が意味付の理屈によって外延的な意味を持つためである．
ならば意味付けの理屈，すなわち意味論によって定まる外延的な意味とはなんだろうか．
本節ではこの外延的意味論*[denotational semantics]について，簡単にではあるが，説明を加える．

note:
ただし定義されていない記述というのは存在する．定義されていない文を書くと，その時の動作は保証されない．

note:
伝統的には表示的意味論と訳すが，外延的と言う言葉がすでに導入してあるのでそちらに合わせた．

外延的意味論は，"ある言葉"が"他の何か"を代表する事だ．
しかしこれでは何が何だかわからない．
換言すると，あるシンボルが実体や他のシンボルの構造体を明示するという事になる．
シンボルというのはつまり"ある言葉"であり，実態や他のシンボルとは"他の何か"に当たる．
また，構造体とはそれらの組み合わせのことであり，例えば"お金を払って商品を貰う"ということを"買う"という言葉に代表させるならば，
"買う"は〔金,払う,商品,貰う〕というシンボルや構造体で構成された構造体だとも言える．
これが厳格に，あるいは常識として定義された時，"買う"は誰にとってもほぼほぼ同値であるような用語になる．
実際に"買う"[purchase]*という言葉は法律の文脈において，"ある個人の継承ではない行動による資産の獲得"という定義になり，その領域に親しい人にとってこの言葉は取違えようがない．
この時，〔金,払う,商品,貰う〕は"買う"と同値であるが，
〔金,払う,商品,貰う〕という構造体のそれぞれの要素は構造体や現実にある物質の指示語として再帰的に意味付けされる．

note:
purchase  
law: the acquisition of property by one's personal action rather than by inheritance.

この構造には，いささかの無理があるように思われるだろう．
なぜなら内包的言語の時と同様に言語の定義を遡り続ける事ができるからだ．
実のところこれこそが外延的言語と内包的言語の住み分けである．
つまり，外延的意味論は最小単位になる言葉について意味付けをすることはないと言うことだ．
あるところまで意味付けをするとあとは内包的な言語の意味付けに任せてしまうのである．
だから外延的意味論は"在る"と言う言葉について説明することはないし，あなたが何者で在るかについても答えてはくれない．

外延的意味論の良い例にプログラミング言語がある．
プログラミング言語は外延的意味論を持つ．
しかしプログラミング言語にも複数の解釈が存在する場合があるので，まずこの不安要因を取り除く．
プログラミング言語が保証されない動作をするのには，二通りの理由がある．
一つは，いくつかのプログラミング言語はある規格を満たすことでたとえ規格外の要素が異なっていても同一の言語であると言いえることによる．
これは資格のようなもので，強いて例を挙げるなら同じふぐ調理師の資格を持っていてもその手法に小さな差異はあるし，各々別人であることは自明だろうということだ．
もう一つは環境要因に左右されてしまう場合だ．
わかりやすいところでは極度に加熱された状態や，放射線の状態による思いも寄らぬ動作がある．
しかしこれは，人にとって思いも寄らないだけで機械や自然物理にとっては至極当然の正しい反応である．
両者共に実のところ人が間違えているだけだ．

プログラミング言語はコンピュータの挙動設計に翻訳される．
この翻訳は外延的意味論を用いたものであり，ラムダ計算などの計算モデルが元になっている．
これだけ言われると何が何だかわからないと思う．
ただ，論理学，数学を基にしているということだ．
外延的意味論とは論理であり計算だ．
これは自然言語についても同様であるし，そのために発達してきたより特殊な計算方法が存在する．

本節のまとめは，
&mdash; 自然言語においても，プログラミング言語においても，外延的意味論は計算である． &mdash;
ということになる．

#### 2.3 プログラミング言語の意味
プログラミング言語は形式的言語であるから，最小単位になる"言葉"を持つ．
これは内包的意味付に任せられる言葉だ．
ならばこの外延的意味論が意味を示さない"言葉"は，いつ現れるのだろう．
プログラミング言語の内包的な意味論を考えてみると，一つの手がかりを得る事ができる．
当然のことではあるがコンピュータが生命でない．
つまり，コンピュータはいくらインタラクションを繰り返そうと共感領域に入ることはできない．この話を掘り下げるには，Autopoiesisについて解説しなければならないので少し省略するが，コンピュータの内包的意味は生命がコンピュータを観測するまで表れないのだ．

コンピュータが生命ではないということは，コンピュータは意味を理解する事ができないと言うことでもある．
共感領域に侵入することはできないのであるから，自然言語の根本的意味を知ることはできないのだ．
ここから，プログラミング言語の内包的意味はコンピュータの内にはないということが言える．
だから，最小の言葉はプログラミング言語がプログラミング言語で無くなる時に現れる最小のコンピュータの挙動設計である．
実際のプログラミング言語を例示するといいのだが，プログラミングができる読者は想定していないので省く．
キーワードを残しておくなら，Lispを調べるのがわかりやすく良いと思う．
なぜなら純粋なLispにおけるその最小の言葉は他の言語のそれに比べてはるかに少ないからだ．

コンピュータにとっての最小の言葉の意味，プログラミング言語の内包的な意味は結局のところ人にある．
なにしろコンピュータと意識的に関わる生命は人間しかいないのだ．
コンピュータの挙動の意味はコンピュータと関わり合うなかで紡がれていく．
具体的に例示するなら，スマートフォンを使うあなたの行為の意味であり，今この文を解釈するあなたの意味だ．
だから，あなたはプログラミング言語の本当の意味を理解しているはずだ．
それはあなたが，あるいは魔法のように，使っているスマートフォンのアプリである．
それ以外はただの計算であり，外延的意味であり，本来の意味ではない．
計算はあくまで内包的意味を作り上げるための計算でしかない．

結尾へ向う前に，一つ触れておきたい事がある．
内包系は既存の外延系の延長である可能性を持つという事についてだ．
生命の共鳴としての内包系は未だ人類にとっては相対的な世界だが，いつかそれすらも外延的に定める時代が来るかもしれない．
これは，ニュートン力学から量子力学への移行の様なものだ．
ニュートン力学の不合理な点に対して，形而上の概念としてあったいくつかの仮説が実証主義によって外延的意味を得てきた．
同様に内包的意味であるとしか言えなかった意味を外延的に定めることができるようにできるようになるかもしれないのだ．
だから，生命の特権と考えられているいくつかの機能をいずれ人類が機械に与える日が来るのかもしれない．
しかし自己から自己を生成する自然的な生態系を超越し"技術"として生命を作り出した時，
次の論点は作られた生命の自己創出性になるだろう．
人類の探求は永遠に終ることはない．

### 3 結論
本文の結末としては，プログラミンク言語は自然言語の一部である外延的論理を機械に読み取らせるものだという事だ．
だから，機械が実行した結果を人が知覚するところまで含めるとプログラミング言語は自然言語と変らないだけの能力を持っている．
ただし，機械はその内部において共感領域に干渉することはない．
これが自然言語とプログラミング言語の違いである．

